%Los ejercicios están en general organizados temáticamente en el mismo orden en que las
%diferentes distribuciones han sido explicadas en el curso.
%En los ejercicios
%del final, a partir del \ref{distr_continuas_desordenados},
%el estudiante tendrá que analizar el problema para saber
%cuál es la distribución que mejor se ajusta al mismo.\rc
%%
%Los ejercicios son los siguientes:
%%
\begin{enumerate}


\item
  El monto de la factura mensual del gas $G$ sigue una distribución continua uniforme entre 0 y 60 euros.
  El monto de la factura mensual de electricidad $E$ sigue una distribución continua uniforme entre 10 y 40 euros.
  Ambas cantidades son independientes.
\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuál es la esperanza del total a pagar en ambas facturas?
  \item
  ¿Qué distribución sigue el vector aleatorio $(E,G)$? ¿Cuál es su soporte? ¿Cuál es su función de densidad?
  \item
  Calcula la probabilidad de que podamos pagar las dos facturas con los 70 euros que tenemos en la cuenta del banco.
\end{itemize}
{\textsl{\scriptsize SOL. 55, $f(x)=1/1800$ para $x$ en el soporte, 0.75}}


\item Pepita y Juanito quedan en una plaza de 18 a 19. Cada uno llega en un instante aleatorio entre las 18 y las 19, donde todos son equiprobables y sus tiempos de llegada son independientes.
Al llegar, cada uno espera 15 minutos. Si el otro no aparece en esos quince minutos, se marcha.

Calcula la probabilidad de que Pepita y Juanito se encuentren.

{\textsl{\scriptsize SOL. 7/16}}

\item Las variables aleatorias $D_1$, $D_2$, $D_3$ son \emph{independientes}, pero todas siguen una distribución normal con media 10 y desviación 10.

Calcula la media y la desviación típica de las variables $F$ y $G$:

\begin{itemize}
  \item $F = 2D_1$
  \item $G = D_2 + D_3$
\end{itemize}


\item Las variables aleatorias $X$ e $Y$ admiten una distribución conjunta que es normal multivariante.
Tenemos la siguiente información:
\[
E[X] = 1, E[Y] = 2, Var[X] = 2, Var[Y]=1
\]
y además, que la correlación entre $X$ e $Y$ es de $+0.5$. Se pide:

\begin{itemize}
  \item Escriba la matriz de varianzas-covarianzas del vector aleatorio $(X,Y)$.
  \item Se deduce de las hipótesis que $X+Y$ sigue una distribución normal unidimensional. Calcule su esperanza y su varianza, usando la fórmula:
\begin{align*}
  Var[X+Y] &= E[(X - \mu_X + Y - \mu_Y)^2] \\
           &= E[(X - \mu_X)^2] + E[(Y - \mu_Y)^2] + 2 E[(X - \mu_X)(Y - \mu_Y)] \\
           &= Var[X] + Var[Y] + 2 Cov[X,Y]
\end{align*}
  \item Calcule la probabilidad de que $X+Y$ sea menor o igual que $4$.
\end{itemize}

{\textsl{\scriptsize SOL. (b) $\sim \operatorname{Normal}(\mu=3, \sigma^2 = 4.41)$, (c) 0.6829}}

\item
El total mensual de nuestras facturas sigue distribuciones gaussianas independientes.
\begin{itemize}
  \item
 gas $\sim \operatorname{Normal}(\mu=30 \geneuro, \sigma = 10\geneuro)$.
 \item
 electricidad $\sim \operatorname{Normal}(\mu=25 \geneuro, \sigma = 5 \geneuro)$.
 \item
 agua $\sim \operatorname{Normal}(\mu=25 \geneuro, \sigma = 3\geneuro)$.
\end{itemize}

Se pide:
\begin{itemize}
  \item
  Calcular la esperanza del total a pagar entre las tres facturas.
  \item
  ¿Qué distribución sigue el total a pagar entre las tres facturas?
  \item
  Calcular la probabilidad de que podamos pagar las dos facturas con los 70 euros que tenemos en la cuenta del banco.
\end{itemize}
{\textsl{\scriptsize SOL. 80, $\sim \operatorname{Normal}(\mu=80\geneuro, \sigma = 11.58 \geneuro)$, 0.1938}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item \label{distribuciones_continuas_bits} En una transmisión digital la probabilidad de recibir un bit erróneamente es $p=10^{-5}$,
y se supone que los errores de transmisión son independientes. Suponiendo una transmisión de 16 millones de bits,
calcular la probabilidad de que se produzcan más de 150 errores.

\emph{Pista}: usar la aproximación por la normal.

{\textsl{\scriptsize SOL. 0.785}}

\item  \label{distr_continuas_desordenados} Calcular la probabilidad de que al tirar un dado 18000 veces
el  número de unos obtenido esté comprendido entre 2900 y 3100.

\textsl{\rc\scriptsize SOL.- 0.9544}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty
%% aproximaicón de Normal por Binomial
\item  Un programa instalado en red tiene 48 posibles usuarios, tales que cada usuario, en un instante cualquiera, tiene la misma probabilidad de estar conectado que de no estarlo.
La variable aleatoria $Y$ representa la "fracción de los 48 usuarios conectados en un instante dado".
Se pide:
\begin{enumerate}
  \item Aproximar $Y$ por una VA normal.
  \item Estimar la probabilidad de que el número de usuarios esté entre 21 y 30, ambos inclusive, en un determinado instante.
  \item Calcular $P(Y>0.6)$.
%  \item Supongamos que $P(Y>0.6)=0.2$, y que realizamos un conteo de usuarios en 4 instantes separados un tiempo suficientemente largo como para considerar todos los eventos independientes. ¿Cuál es la probabilidad de que en exactamente 2 de esos conteos sea $Y>0.6$.\rc
\end{enumerate}
\textsl{\scriptsize SOL.- b)0.765, c)0.083}

\item
Lanzamos tres dados de 6 caras y sumamos los números obtenidos. Aproxima el resultado mediante una variable normal.

{\textsl{\scriptsize SOL. $\operatorname{Normal}(\mu=10.5, \sigma^2 = 8.75)$}}

\item
Lanzamos $n$ dados de $k$ caras y sumamos los números obtenidos. Aproxima el resultado mediante una variable normal.

\item

Las variables aleatorias $X_1$ y $X_2$ siguen distribuciones uniformes continuas Uniforme(-1,1) y son independientes.
\begin{itemize}
  \item
  Representa la función de densidad de la Uniforme(-1,1).
  \item
  Calcula la aproximación a $X=X_1+X_2$ por una gaussiana con la misma media y varianza.
  \item
  El metro de la línea 5 tarda $30$ minutos en hacer su recorrido sin parar. El tiempo en cada parada sigue una $\operatorname{Uniforme}(15,45 \text{ segundos})$. Asumimos que los tiempos en cada parada son independientes. Hay un total de $30$ paradas.

  Usa la aproximación normal mediante el Teorema Central del Límite para estimar la probabilidad de que tarde más de 43 minutos.
  \item
 (opcional) Encuentra en internet el nombre de la distribución exacta que sigue una suma de una cantidad finita de distribuciones uniformes (es \emph{aproximadamente} normal, pero no exactamente normal).
\end{itemize}

\item Tenemos un aparato que mide longitudes en centímetros que devuelve el resultado correcto en promedio, pero con un error de 0.1 cm: si la medida correcta es $x$, el resultado de la medición se distribuye como una Normal($x, 0.1$).

Hacemos 3 mediciones del mismo objeto de longitud x, que nos devuelven tres resultados $x+E_1$,$x+E_2$,$x+E_3$, elevamos los errores al cuadrado y los sumamos $S=E_1^2+E_2^2+E_3^2$.
\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuál es el soporte de S?
  \item
  $S$ se distribuye según una distribución ``$\chi$-cuadrado con $3$ grados de libertad''.
  Busca en internet, o en cualquier manual, la media y la varianza de esta distribución.
  Aproxima $S$ mediante una variable normal.
  \item
  Repite el ejercicio anterior cuando en vez de 3 errores sumamos 10 errores $E_1,\dots,E_{10}$.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%p 94 %%Dekking YA ESTA PUESTO EN LA HOJA 4!!!
%\item Un arquitecto debe hacer un proyecto sobre una urbanización de casas cuadradas con lado $X$ uniformemente
%distribuido entre 0 y 10m. Calcular la función de distribución y la función de densidad
%de la variable superficie de las casas $X^2$. Si un proveedor quiere presupuestar la cimentación
%necesitará conocer el valor esperado de la superficie,  ¿Cuál será este?.\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55Monty 108
%\item La intensidad de corriente medida en un hilo conductor varía uniformemente
%entre 0 y 20mA. Calcular la probabilidad de que la medida de
%intensidad esté entre 5 y 10mA. Calcular la función de distribución
%y la probabilidad de que la medida sea menor de 15mA.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%monty p112
% \begin{figure}[ht]
%     \begin{center}
%     \centering
%     \includegraphics[width=0.75\textwidth]{f1_f2_risk}
%     \caption{Densidades del ejercicio \ref{ejerc_f1_f2_risk}}
%     \label{fig:f1_f2_risk}
%     \end{center}
% \end{figure}
%
\end{enumerate}
